\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{8}{28}{26. Juni 2017}

\begin{aufgabe}{Funktion gesucht}
Bestimmt alle ganzen Funktionen~$f$ mit~$f(f(z)) = z$ für alle~$z \in \CC$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Singularitäten im Unendlichen}
Bestimme für folgende Funktionen~$f$ den Typ ihrer Singularität im Unendlichen
(damit ist der Typ der Singularität der Funktion~$z \mapsto f(1/z)$ im Ursprung
gemeint).
\begin{enumerate}
\item $f(z) = a_0 + a_1 z + \cdots + a_n z^n$
\item $f(z) = e^z$
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Vorbereitung aufs magische Residuenkalkül}
\begin{enumerate}
\item Bestimme zunächst~$\int_{\gamma_R} \frac{1}{z^2+1}
\,\dz$, wobei~$\gamma_R$ derjenige Weg ist, der bei~$-R$ auf der reellen Achse
beginnt, dann bis~$+R$ läuft, und dann in einem Halbkreis entgegen des
Uhrzeigersinns zurück zu~$-R$ geht. Dabei sei~$R > 1$.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Diese Aufgabe hat nichts mit dem Arkustangens zu
tun. Wo hat denn der Integrand Singularitäten? Was ist der entsprechende
Koeffizient in der Laurententwicklung? Achtung: Es gibt keine sinnvolle auf ganz~$\CC$
definierte Logarithmusfunktion. Daher hilft eine Partialbruchzerlegung mit
anschließender logarithmischer Integration, wie vielleicht aus der reellen
Analysis bekannt, hier nicht.\par}

\item Schätze den Betrag von~$\int_{\eta_R} \frac{1}{z^2+1} \,\dz$ nach oben
ab, wobei~$\eta_R$ nur das Halbkreisstück aus dem Weg aus Teilaufgabe~a) ist.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Ziel bei dieser Aufgabe ist eine Abschätzung der
Form~$|\int_{\eta_R} 1/(z^2+1) \,\dz| \leq \pi R/(R^2+1)$. Auch andere obere
Schranken sind möglich. Wichtig ist nur, dass die Abschätzung gut genug ist, um
zu beweisen, dass~$\lim_{R \to \infty} \int_{\eta_R} 1/(z^2+1) \,\dz =
0$.\par}

\item Bestimme nun den reellen Grenzwert~$\lim_{R \to \infty} \int_{-R}^R
\frac{1}{x^2+1} \dx$, indem du die Teilaufgaben~a) und~b) kombinierst.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Bitte immer noch nicht den Arkustangens verwenden,
sonst geht die Magie der Aufgabe verloren.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Die Regel von L’Hôpital für holomorphe Funktionen}
Seien~$f, g : \CC \to \CC$ holomorphe Funktionen. Sei~$f(0) = g(0) = 0$ und
sei~$g'(0) \neq 0$. Zeige:
\[ \lim_{z \to 0} \tfrac{f(z)}{g(z)} = \tfrac{f'(0)}{g'(0)}. \]
\end{aufgabe}

\end{document}
